\section{Finestre di dimensioni pari vs. finestre di dimensioni dispari\label{sec:zero--phase}}

% \begin{figure}[ht]
% \begin{center}
%    \includegraphics[width=\imagewidth]{\whiteboarddir/20220112-zero_phase_windowing}
%    \caption{Lavagna 12/01/2022 (zero--phase windowing)\label{fig: lavagna 20220112 zp}}
% \end{center}
% \end{figure}

Un altro problema da affrontare \`e la presenza o meno della frequenza zero
all'interno della scomposizione. La frequenza zero (oss\`ia una funzione
orizzontale del tempo) \`e molto importante in audio perch\'e la sua presenza
pu\`o danneggiare i sistemi elettroacustici di riproduzione, oltre a ridurre
sostanzialmente la dinamica totale di un segnale.
\`E quindi importante rilevarne precisamente la magnitudine.

Ora, \`e facile comprendere che se la finestra \`e con un numero pari di campioni disposti simmetricamente
tra $-nyquist$ e $+nyquist$, la frequenza zero non avr\`a un campione per
rappresentarla. La Fig.\vref{fig:odd even} illustra graficamente il problema.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/odd_even}
   \caption{Finestre di dimensioni pari e finestre di dimensioni dispari\label{fig:odd even}}
\end{center}
\end{figure}

L'opzione dell'utilizzo di una finestra dispari si scontra per\`o con la
necessit\`a di utilizzare, nella maggior parte dei casi, delle finestre che
siano una potenza di due (ossia ad es. ${128, 256, 512, \ldots, 16384, 32768, \ldots}$)
per poter utilizzare un'ottimizzazione estrema della scomposizione in serie
che si chiama \emph{Fast--Fourier Transform} (o \emph{FFT})\footnote{%
Il \emph{FFT} \`e un algoritmo estremamente ottimizzato la cui trattazione
esula dallo scopo di questa appendice, pur essendo comunemente utilizzato
nell'ambito dell'analisi dei suoni}. Lo \emph{zero--padding}
(cf.\vref{sec:zero-padding}) offre una soluzione a questo problema:
si utilizzer\`a una finestra interna di dimensione dispari e una finestra
esterna di dimensione potenza--di--due (quindi sicuramente pari), colmando di
zeri la disparit\`a delle due dimensioni.

Va altres\`i sottolineato che una finestra di dimensioni dispari consente a
qualsiasi tipo di finestra si decida di utilizzare (ad es.\texttt{Von Hann},
\texttt{Hamming}, \texttt{Blackman--Harris}, ecc.) di raggiungere il picco,
ossia il valore 1. Le finestre di dimensioni pari non possono avere un valore
centrale e pertanto risulteranno sempre leggermente inferiori a 1 nel loro
picco, come illustrato nella Fig.\vref{fig:odd even singled out}.
Il che significa che le finestre di dimensioni pari attenueranno leggermente
il segnale (oltre all'attenuazione dei bordi s'intende).

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\imagewidth]{\imagedir/hanning_one_sample}
   \caption{La presenza del valore $1$ all'interno di finestre di dimensioni dispari\label{fig:odd even singled out}}
\end{center}
\end{figure}

